\chapter{Теория}

\section{Регрессионная модель описания данных}
В данной лабораторной работе мы имеем дело с линейной регрессией:
\begin{equation}
   y_i = a + bx_i + e_i, \;\; i = \overline{1\ldots n}
\end{equation}
где
\begin{enumerate}
   \item $x_1, \cdots, x_n$ -- заданные числа
   \item $y_1, \cdots, y_n$ -- наблюдаемые значения
   \item $e_1, \cdots, e_n$ -- независимые нормально распределенные величины
   $a, b$ - неизвестные параметры, которые необходимо оценить
\end{enumerate}

\section{Метод наименьших квадратов}
Данный критерий заключается в минимизации следующей функции:
\begin{equation}
   Q(a,b) = \sum_{i=1}^n(y_i -ax_i -b)^2
\end{equation}
Оценки $\hat{a}$ и $\hat{b}$ коэффициентов $a$ и $b$, реализующие минимум $Q(a,b)$,
называются МНК-оценками. В случае линейной регресссии их можно выччислить из
следующих формул:
\begin{equation}
   \begin{cases}
      \hat{a} = \frac{\overline{xy} - \overline{x}\cdot \overline{y}}{\overline{x^2} - \overline{x}^2}\\
      \hat{b} = \overline{y} - \hat{a}\overline{x}
   \end{cases}
\end{equation}
Но критерий наименьших квадратов очень чувствителен к выбросам,
т.к. в вычислении используется выборочное среднее значение величин, крайне неустойчивых к редким, но большим по величине выбросам.

\section{Метод наименьишх модулей (МНМ)}
Данный критерий заключается в минимизации следующей функции:
\begin{equation}
   M(a,b) = \sum_{i=1}^n |y_i - ax_i - b|
\end{equation}
МНМ-оценки обладают свойством робастности, но на практике решение реализуется только численно.